\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Enseñanza del sistema aditivo para docentes mediante el software SIMON MATH como ayuda didáctica}
\author{Jhina Paola Ortiz Gallego \thanks{Universidad del quindio , jportizg@uqvirtual.edu.co}  , Kelly Valencia Villa \thanks{Universidad del quindio , kvvalenciav@uqvirtual.edu.co}   \\ Julián Andrés Rincón Penagos\thanks{Universidad del Quindío, jarincon@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Enseñanza, estrategia didactica, ingenieria didactica, resolucion de problemas , secuencia didactica , sistema aditivo, software educativo, TIC
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
La propuesta esta enmarcada en el desarrollo de un software (juego computarizado) para la enseñanza del sistema aditivo usando la teoria de las situaciones didácticas de Brousseau. Esta necesidad nace de observar dificultades en el aprendizaje del sistema aditivo aunque esta problemática se a tratado de resolver a través de diferentes juegos computarizados estas no han sido desarrolladas a partir del modelo de aprendizaje por adaptación de las situaciones didácticas, mediante lo cual se llega a la mecanización y repetición de las operaciones dadas en el esquema aditivo.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Anilema , J. (2016). Analisis, diseño e implementación de un software educativo para la enseñanza aprendizaje de la asignatura de matemáticas dirigido a los estudiantes de tercer año de educación básica.
\bibitem{ref2}Brousseau, G. (1999). Educación y didáctica de las matemáticas.
\bibitem{ref3}Cardenas y Sarmiento . (2010). Elaboración de un software educativo de matemáticas para reforzar la enseñanza-aprendizaje mediante el juego interactivo, para niños de tercer año de educación básica.
\bibitem{ref4}Cuicas, etal. (2007). El software Matemático como herramienta para el desarrollo de habilidades del pensamiento y mejoramiento del aprendizaje de las matemáticas.
\bibitem{ref5}Vargas y Porras . (2015). “Resolución de problemas en adición y sustracción de números naturales mediante la aplicación de componentes lúdicos, en estudiantes del grado sexto, del colegio comfatolima” .
\end{thebibliography}
\end{document}