\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Evaluación del consumo máximo de oxigeno de las selecciones deportivas de la universidad del Quindío a partir del test de Leger utilizando una herramienta matemática-computacional}
\author{César A. Zambrano Benjumea\thanks{Universidad del Quindío, Cazambranob@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Test de Leger
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El póster consta de como por medio de una herramienta matemática: ajustes lineales por mínimos cuadrados, nos permite obtener unos resultados mas claros y concisos cuando se esta evaluando la capacidad física de la resistencia por medio del test de leger o course-navette, este test fundamentalmente permite medir el Vo2max de una persona, es decir, permite medir el consumo máximo de oxigeno de una persona en determinado tiempo, teniendo en cuenta factores como su edad, la velocidad con la que realiza el test, entre otras.
El test es algo muy sencillo, se ubican dos conos a veinte (20) metros de distancia entre ellos, la persona o grupo de personas; en este caso deportistas de las selecciones de la universidad del Quindío;  tiene una señal sonora que le da el momento de salida en cada cono, si llegan al cono después de haberse emitido la señal sonora tendrá que salir de la prueba inmediatamente. A medida que el tiempo transcurre la señal sonora se emitirá cada vez mas rápido obligando a los participantes a acelerar su ritmo para llegar al cono antes de que la señal sea emitida.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Kayihan, G., Özkan, A., Köklü, Y., Eyuboglu, E., Akça, F., Koz, M., & Ersöz, G. (2014). Comparative analysis of the 1-mile run test evaluation formulae: Assessment of aerobic capacity in male law enforcement officers aged 20-23 years. International Journal of Occupational Medicine and Environmental Health, 27(2)
\bibitem{ref2}Léger, L.A. & Lambert, J. Europ. J. Appl. Physiol. (1982) 49: 1. https://doi.org/10.1007/BF00428958
\bibitem{ref3}Molina Sotomayor, E., & Arcay Montoya, R. (19 de 05 de 2005). Portal Fitness. Obtenido de http://www.portalfitness.com/392_test-de-campo-naveta-con-periodos-de-1-minuto-para-estimar-el-vo2max.aspx
\end{thebibliography}
\end{document}