\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{El Péndulo Simple como aplicación del M.A.S a través del Póster científico interactivo como recurso Didáctico}
\author{Pedro Elías Martínez Álvarez\thanks{Universidad del Quindío, pemartineza@uqvirtual.edu.co}  , Efraín Alberto Hoyos Salcedo\thanks{Universidad del Quindío, eahoyos@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Péndulo simple, Recurso pedagógico, Simulación de un péndulo, Movimiento Armónico Simple, Póster interactivo
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
Es evidente la constante innovación de herramientas pedagógicas que involucran medios tecnológicos en áreas como las matemáticas y la física, en este caso, la información que se pretende comunicar de manera descriptiva se realiza a través de un póster científico interactivo como recurso didáctico para el estudio del péndulo simple como una aplicación del movimiento armónico simple (M.A.S).
El póster no solo permite conocer el marco conceptual y la información en general del trabajo realizado, sino además busca que el lector/usuario acceda de una manera práctica, visual y experimental al fenómeno del movimiento de un péndulo simple por medio de una simulación en software desarrollada en Delphi. La simulación muestra gráficamente el comportamiento de las variables que intervienen en el fenómeno, permitiendo además su modificación para un análisis más completo. Este recurso también cuenta con problemas propuestos, que se podrán resolver una vez se entienda el marco conceptual y la sección matemática del póster, siendo un recurso pedagógico integral que involucra la exposición, la descripción teórica y su representación virtual.
El póster interactivo es pertinente debido a que puede abarcar diversos niveles educativos escolares y universitarios, donde se espera que los beneficiarios puedan comprender el tema central en su totalidad.

Si observamos la Naturaleza vemos que gran cantidad de fenómenos físicos ocurren cíclicamente tras un intervalo de tiempo fijo. En estos casos hablamos de movimiento periódico y lo caracterizamos mediante su período, que es el tiempo necesario para un ciclo completo del movimiento, o su frecuencia, que representa el número de ciclos completos por unidad de tiempo.
Un caso interesante de movimiento periódico aparece cuando un sistema físico oscila alrededor de una posición de equilibrio estable. El sistema realiza la misma trayectoria, primero en un sentido y después en el sentido opuesto, invirtiendo el sentido de su movimiento en los dos extremos de la trayectoria. (Un ciclo completo incluye atravesar dos veces la posición de equilibrio).
El caso más sencillo de movimiento oscilatorio se denomina movimiento armónico simple y se produce cuando la fuerza resultante que actúa sobre el sistema es una fuerza restauradora lineal.

Los recursos didácticos para entender estos fenómenos físicos, han sido objeto de estudio de investigadores en física y matemáticas con intereses en la pedagogía. Un ejemplo de estas investigaciones la podemos encontrar en la teoria del diseño de material didáctico para el estudio del movimiento armónico simple de Begoña Gascón Mallén, que plantea el uso de las innovaciones educativas en diversas lineas tecnológicas como recursos educativos para desarrollar la temática del Movimiento Armónico Simple (MAS) (Gascón, 2018), u otros trabajos importantes en el campo como el desarrollo de herramientas educativas web para estudiar el péndulo simple (Aveleyra, 2011), la metodología activa en el aula basada en instrumentos digitales electrónicos o simulaciones por computadora (Santos,2005) y el desarrollo de un Objeto Virtual de Aprendizaje con el propósito de apoyar a profesores y estudiantes en el proceso de enseñanza - aprendizaje del movimiento armónico simple y sus aplicaciones (Cabrera, 2014). Entre otras investigaciones que han influido directamente en la motivación de investigar, replicar y aumentar los recursos pedagógicos sobre este significativo tema.

El péndulo simple desde su explicación matemática y física de Galileo y Newton, ha ayudado en el desarrollo de la ciencia en múltiples situaciones.
Por ejemplo, anteriormente la unidad de tiempo medida por relojes con péndulos, podría presentar una variación de país a país, hoy sabemos que se debe a la diferencia de periodos de los péndulos en zonas con distinta gravedad.
Otra aplicación, se encontraba en los viajes náuticos donde por medio del análisis del movimiento de un mismo péndulo en dos ubicaciones diferentes, se podía comparar la gravedad de los dos sitios y tener una ubicación más exacta de la nave y su dirección.
De la misma manera podemos realizar una aproximación con un error relativo porcentual mínimo, del valor de la aceleración de la  gravedad en el punto de la Tierra donde nos encontramos, utilizando solamente un péndulo del cual conozcamos la longitud de la cuerda, y midiendo las oscilaciones que hace en un determinado intervalo de tiempo para calcular el período. (Ver sección matemática).(Jimenez)

Como objetivo general del trabajo, se quiere presentar un recurso didáctico de manera informativa, expositiva e interactiva que muestre los conceptos físicos y matemáticos que ocurren en el movimiento de un péndulo simple`.

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1} Aveleyra, E. E., Racero, D., Chiabrando, L. (2011). Desarrollo de material educativo para estudiar un péndulo simple con MYUDUTU. Edutec. Revista Electrónica De Tecnología Educativa, (38), a187.
\bibitem{ref2}Begoña Gascón Mallén , (2018). Diseño de material didáctico para el estudio del movimiento armónico simple (Tesis de maestría). Universidad Jaume I, Castellón, España.
\bibitem{ref3}Cabrera Medina, J. M. (2014). Un objeto Virtual de Aprendizaje (OVA) para el Movimiento Armónico Simple (M.A.S.) y sus Aplicaciones. Entornos, (28), 71-85. https://doi.org/10.25054/01247905.526
\bibitem{ref4}Carlos Adrián Jiménez Carballo. Aplicaciones MAS. Cartago, Costa Rica: Escuela de Física Instituto Tecnológico de Costa Rica.
\bibitem{ref5}Julio V. Santos Benito, y Albert Gras-Marti.(2005). Departament de Física Aplicada. Universidad de Alacant, Alacant, España.
\end{thebibliography}
\end{document}