\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Modelo hospedero parasitoide entre la abeja de especie Apis mellifera y el ácaro Varroa destructor considerando tiempo de retardo distribuido}
\author{Carlos Andrés Trujillo Salazar\thanks{Universidad del Quindío, catrujillo@uniquindio.edu.co   }  , Yuliana Rodríguez Badillo\thanks{Universidad del Quindío, yrodriguezb_1@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Varroa destructor, hospedero parasitoide, Apis mellifera, Umbral ecológico, tiempos de retardo
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}

Las abejas desempeñan un papel importante en el sector agrícola, económico y medio ambiental. Su acción como agente polonizador permite la reproducción de especies de plantas florales y de otros cultivos nutricionales. De hecho, algunos autores sostienen que la alimentación humana depende directamente de la función de estos insectos. Desafortunadamente el número de abejas en el mundo se ha reducido drásticamente debido a la acción del hombre y también de enemigos naturales, entre los que se destaca el ácaro Varroa destructor. Teniendo en cuenta lo anterior, se propone el análisis de un modelo matemático del tipo hospedero-parasitoide, entre las especies abeja Apis mellifera y el parásito ácaro Varroa destructor. El modelo está basado en ecuaciones diferenciales ordinarias no lineales y luego se incorpora un tiempo de retardo distribuido, lo que da lugar a un nuevo sistema integro- diferencial, para el que se hace análisis cualitativo, simulaciones numéricas y se establecen condiciones de coexistencia.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Farkas, M. (2013). Periodic motions (Vol. 104). Springer Science & Business Media.
\bibitem{ref2}Herrero, F. (2004). Lo que usted debe saber sobre las abejas y la miel. Edición Caja España. Imprime Rubín, SL.
\bibitem{ref3}Iggidr, A., Mbang, J., & Sallet, G. (2007). Stability analysis of within-host parasite models with delays. Mathematical biosciences, 209(1), 51-75.
\bibitem{ref4}Quero, A. (2004). Las abejas y la apicultura. Universidad de Oviedo Vicerrectorado de Extensión Universitaria, 48.
\end{thebibliography}
\end{document}