\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Modelo de la dinámica de producción de miel en un apiario a través de un grafo dinámico y ecuaciones diferenciales}
\author{Santiago Nicholls Ocampo\thanks{Universidad del Quindío, snichollso@uqvirtual.edu.co}  , Mónica Jhoana  Mesa Mazo\thanks{Universidad del Quindío, mjmesa@uniquindio.edu.co}   \\ Alejandra María Pulgarín Galvis \thanks{Universidad del Quindío, ampulgarin@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Modelos matemáticos, Apis melífera, Ecuaciones diferenciales, Teoría de redes, Producción de miel
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
La disminución de la población de abejas, ha ganado un tono de máxima alerta a nivel mundial; la crisis de las abejas puede destrozar por completo la seguridad alimentaria a nivel global, lo que hace necesario orientar las investigaciones hacia estos temas relacionados con la población de abejas melíferas. Una dramática reducción de las poblaciones de abejas se reporta en todo el mundo, en el departamento del Quindío más de 50% de las colmenas han desaparecido. Aproximadamente 1500 colmenas fueron afectadas a causa del uso de agroquímicos que son utilizados para fumigar los cultivos de aguacate y café, un caso reciente se registró en la vereda El Guayabo de Quimbaya Quindío en donde murieron 65 colmenas. 
El hombre se ha beneficiado a través de la historia de la miel producida por la Apis Melífera. Los rendimientos de producción de miel de abejas por colmena difieren según el ecosistema y el clima donde esté ubicada, siendo el promedio mundial de 21 kilogramos por colmena al año. En el Quindío se tiene una producción aproximada de 26 a 27 kilos en el año por colmena, pero esta producción no solo es afectada por los agroquímicos sino por otros factores naturales y por las prácticas de los apicultores.  Por tales motivos, con este trabajo se pretende modelar la dinámica de producción de miel de un apiario a través de las ecuaciones diferenciales y la teoría de redes complejas. Para esto se construirá un grafo   dinámico que represente un grupo de colmenas que se están eliminando o creando por una causa o factor en un apiario y el cambio de la producción de miel a través del tiempo de una colmena se representará por medio de una ecuación diferencial.  

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Gutiérrez, A. (03 de septiembre de 2019). Modelado matemático de la relación que existe entre la oferta en la producción de miel y el número de abejas productoras Apis mellifera. Armenia, Quindío, Colombia.
\bibitem{ref2}Martínez-Pérez de Ayala L. R., Martínez-Puc J. F. y Cetzal-Ix W. R. (2017), Apicultura: Manejo, Nutrición, Sanidad y Flora Apícola, Universidad Autónoma de Campeche, Campeche. 112 p.
\bibitem{ref3}Pulgarín, A. M. (23 de mayo de 2017). Modelado matemático y de simulación para estudiar las causas multifactoriales que afectan las colonias de abejas melíferas. Armenia, Quindío, Colombia.
\end{thebibliography}
\end{document}