\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{EL JUEGO COMO ESTRATEJIA DIDÁCTICA PARA MEJORAR EL APRENDIZAJE BÁSICO DE FIGURAS GEOMÉTRICAS BIDIMENCIONALES EN ESTUDIANTES DEL GRADO CUARTO DE PRIMARIA DEL COLEGIO ANTONIO NARIÑO DE LA TEBAIDA.}
\author{victor hugo trejos murcia \thanks{universidad del quindio , vhtrejosm@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
cuasiexperimental , magistral , currículo , lúdica , didáctica , aprendizaje, rigor , estrategias lúdica , modelo van hiele
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El presente trabajo de grado, es una investigación que propone el juego como estrategia didáctica para mejorar el rendimiento en el aprendizaje escolar en cuanto al pensamiento espacial y sistemas geométricos en los estudiantes de grado cuarto de primaria en la Institución Antonio Nariño del municipio de la tebaida, ya que a través de  la historia en educación matemática se ha trasmitido el conocimiento de una forma magistral, por lo cual se realizó una serie de  actividades lúdicas de tipo cuasiexperimental siguiendo el modelo de van hiele, en la que se aplicó un pretest para medir los conocimientos previos a los dos  talleres posteriores y luego un postest  como técnica de recolección de la información. La muestra fueron dos grupos de 13 estudiantes cada uno; se aplicó a uno de los grupos la estrategia del juego al cual se denominó grupo experimental, mientras que el otro grupo continuó con su proceso habitual de enseñanza-aprendizaje de manera magistral, denominado grupo control.
 Para el análisis de los resultados luego de realizar la prueba final, se utilizó el programa Excel. Donde se pudo evidenciar mayor rendimiento y mejores resultados del grupo experimental en comparación con el grupo control, estos resultados al quieren una relevancia significativa en cuanto a la educación matemática y su relación con los currículos de matemáticas actuales pasando así de una enseñanza magistral a una enseñanza lúdica sin perder el rigor de las matemáticas.

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Angel gutierrez, A. J. (2012). Reflexiones sobre la enseñanza de la geometría. 
\bibitem{ref2}D.Godino, J. (2002). Geometria y didactica para maestros. Obtenido de http://www.ugr.es/local/jgodino/edumat-maestros/
\bibitem{ref3}Fouz F, D. B. (2013). Modelo de Van Hiele para la didatica de la geometria.
\bibitem{ref4}MEN . (2017). Guia de orientacion grado quinto. Obtenido de www2.icfesinteractivo.gov.co
\bibitem{ref5}MEN. (1998). Estandares Basicos De Competencia En Matematicas . bogota .
\bibitem{ref6}MEN. (2016). Derechos basicos de aprendizaje matematicas en su segunda versio. Obtenido de http://aprende.colombiaaprende.edu.co/sites/default/files/naspublic/DBA_Matem%C3%A1ticas.pdf
\bibitem{ref7}Miguens, P. (2016). material lúdico-manipulativo para el aprendizaje de geometría en 4º de educación primaria. 
\bibitem{ref8}Ortega, R. (1991). Un marco conceptual para la interpretacion psicologica del juego infantil.
\bibitem{ref9}Pastor, A. (1993). Aportaciones a la interpretacion y aplicacion del modelo Van Hiele: la enseñanza de las isometrias del plano. la evaluacion del nivel de razonamiento. 
\bibitem{ref10}Perez, L. (2013). Juegos Interactivos como recurso didatico en geometria de 2° de ESO. Durango.
\bibitem{ref11}Ramirez, J. (2014). “el juego como estrategia didáctica para mejorar el rendimiento en el pensamiento espacial en estudiantes de grado quinto. Armenia.
\bibitem{ref12}Ruiz, M. P. (2010). Estrategias lúdicas aplicando el modelo de van hiele como una alternativa para la enseñanza de la geometria. merida. Obtenido de http://bdigital.ula.ve/storage/pdftesis/pregrado/tde_arquivos/4/TDE-2010-12-07T23:59:11Z-1319/Publico/PerezClaudiayRuizMariaEugenia.pdf
\bibitem{ref13}Vargas, G. A. (2011). Aprendizaje de las figuras geometricas basicas, a traves del juego en el grado primero de educacion basica primaria en las instituciones educativas san luis y divino niño. 
\end{thebibliography}
\end{document}