\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Estrategias de resolución de problemas con interfaces tangibles en niños de primer grado de básica primaria}
\author{Jorge Hernán Aristizábal Zapata\thanks{Universidad del Quindío, jhaz@uniquindio.edu.co}  , Diego Alejandro Marulanda Patiño\thanks{Universidad del Quindío, damarulandap@uqvirtual.edu.co}   \\ María de los Angeles Ocampo Sanchez\thanks{Universidad del Quindío, mariad.ocampos@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Interfaces Tangibles, Robótica educativa, Pensamiento computacional, Resolución de problemas, Juego en matemáticas
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
La sociedad actual junto al avance tecnológico exige que las personas trabajen de forma colaborativa, estén mejor preparadas y sean competentes para afrontar la diversidad de problemas a los que se ven enfrentados en el día a día. La habilidad para la resolución de problemas y el trabajo colaborativo se empiezan a desarrollar en la escuela y en su contexto, por ello la educación juega un rol muy importante, lo que exige nuevas posturas a la hora de desarrollar  ambas habilidades.\\

No es un secreto que la educación se ha ido transformando con la incursión de diferentes tecnologías y modelos pedagógicos. Estamos en una era digital lo que implica una transformación en la forma de abordar y evaluar los contenidos matemáticos máxime cuando la resolución de problemas es la columna vertebral de las matemáticas en cualquier nivel de desarrollo, por ello se habla de la metodología Stem que traduce ciencias, tecnología, ingeniería y matemáticas (Reyes, Carvajal y García, 2018. p. 28), la cual propone experiencias prácticas mediante el observar, experimentar, hacer preguntas, identificar, crear, diseñar y resolver problemas y, por otro lado, del pensamiento computacional el cual está utilizando el razonamiento heurístico para descubrir una solución a un problema (Wing, 2006. p. 34), es por ello, que el presente trabajo se orienta al desarrollo de habilidades para resolver problemas de forma colaborativa a través del juego al interactuar con una interfaz tangible, lo que implica pensar y tomar decisiones como lo manifiesta (Aristizábal, Colorado y Gutíerrez, 2016. p. 118-119) “El pensar involucra diferentes acciones mentales que evolucionan cuando el educando modifica sus estructuras cognitivas, pues el juego matemático en su dinámica pone en acción la capacidad para razonar, proponer, comunicarse de forma matemática desde la oralidad y la escritura…”, es decir, se pretende mediante un estudio exploratorio, observar y categorizar las estrategias de resolución o tratamiento que presentan ante un problema contextual, los estudiantes del primer grado de básica primaria al interactuar con una interfaz tangible de usuario (TUI)  (Ishii, 2008), en este caso, la situación para la resolución de problemas es presentado en forma de juego mediante un robot tipo Jeep en un micro mundo especifico, lo que proporciona al estudiante una situación real que le permitirá relacionar las matemáticas con su contexto y darle sentido a las mismas.\\

Es de resaltar que, el robot es un medio mas no un fin para generar procesos mentales como la inferencia al organizar y relacionar ideas que, posteriormente aplicaran los estudiantes en algunos momentos de foma individual o colaborativa mediante las estrategias planteadas, por ello los estudiantes deben: (1) entender el problema, (2) idear un plan, (3) ejecutar el plan y (4) verificar el resultado (Polya, 1982).  Los  pasos (1) y (2) de planteados por Polya, se identificaran a través de preguntas hechas por un robot con el fin de identificar mediante la oralidad, las estrategias utilizadas por el o los estudiantes, el paso (3) lo realizaran los estudiantes bajo el pretexto del juego al estar interactuando con una aplicación instalada en un celular o tableta, el cual permitirá al jeep ejecutar el plan diseñado, lo que  posibilitará a los estudiantes verificar si sus respuesta dan el resultado esperado o no, paso (4), esto con el fin de que los estudiantes por si mismo reflexionen acerca de sus estrategias y les permitan reestructurar su pensamiento, lo que va en concordancia con el planteamiento de  (NTCM, 2000. p. 68) “Los estudiantes deben tener oportunidades frecuentes para formular, lidiar y resolver problemas complejos que requieren una cantidad significativa de esfuerzo y luego deben ser alentados a reflexionar sobre su pensamiento”. \\

Este enfoque permite reconocer las potencialidades y limitaciones de los estudiantes en la adquisición de heurísticos para la resolución de problemas, al discutir si la estrategia planeada tiene solución, no la encuentran, si la solución es la única o la mejor; esto permite configurar estructuras conceptuales en el desarrollo de habilidades de pensamiento y competencias matemáticas además de generar pensamiento critico.

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Aristizábal, J. H., Colorado, H., & Gutiérrez, H. (2016). El juego como una estrategia didáctica para desarrollar el pensamiento numérico en las cuatro operaciones básicas. Sophia, 12(1), 117-125.
\bibitem{ref2}Ishii, H. (2008). The tangible user interface and its evolution. Communications of the ACM, 51(6), 32.
\bibitem{ref3}National Council of Teachers of Mathematics (Ed.). (2000). Principles and standards for school mathematics (Vol. 1). National Council of Teachers of.
\bibitem{ref4}Polya, G. (1982). Como plantear y resolver problemas. Editorial Trillas.
\bibitem{ref5}Reyes, Á. M. M., Carvajal, P. A. V., & García, J. C. M. (2018). Experiencia STEAM como apuesta de trabajo pedagógica en la enseñanza de las matemáticas. Experiencias de investigación en escenarios escolares. Elementos para una transformación educativa y social, 25.
\bibitem{ref6}Wing, J. M. (2006). Computational thinking. Communications of the ACM, 49(3), 33-35.
\end{thebibliography}
\end{document}