\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{FORMACIÓN DE ESTUDIANTES DE LICENCIATURA EN MATEMÁTICAS, DESDE EL CONCEPTO DE DERIVADA, MEDIANTE LA RESOLUCIÓN DE PROBLEMAS EN EL CONTEXTO DE LAS CIENCIAS ECONÓMICAS Y ADMINISTRATIVAS.}
\author{Heiller Gutiérrez Zuluaga\thanks{Universidad del Quindío, hgutierrez@uniquindio.edu.co}  , Eliécer Aldana Bermúdez\thanks{Universidad del Quindío, eliecerab@uniquindio.edu.co}   \\ Jhon Darwin Erazo Hurtado\thanks{Universidad del Quindío, jderazo@uniquindio.edu.co}  , Graciela Wagner\thanks{Universidad del Quindío, gwagner@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Formación de profesores, Derivada, Resolución de problemas, Contexto
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El concepto de derivada es troncal en diferentes carreras universitarias, y en particular sus  aplicaciones en las carreras económicas y administrativas es uno de los temas fundamentales para el estudio de la microeconomía y macroeconomía; pero su estudio y comprensión matemática presenta dificultades para los estudiantes, las cuales se ponen de manifiesto por la falta de los conocimientos previos necesarios para realizar un razonamiento lógico cuando tienen que resolver problemas, porque en muchos casos no han tenido un acercamiento conceptual a la derivada y sus aplicaciones; muchos estudiantes no son capaces de determinar en que momento utilizarlo, determinar la función maginal o la optimización de un proceso; otros sujetos tienden a responder de memoria las tareas planteadas, sin recurrir a criterios propios de un aprendizaje consciente y duradero; en algunos casos responden sólo desde las concepciones de los profesores que les han enseñado en el nivel de la educación media. 
En relación con el aprendizaje del concepto, los estudiantes no ven el concepto de derivada como un proceso límite de un incremento o una razon de cambio, sólo como un algoritmo con unas reglas que se aplican dependiendo del tipo de ecuación para determinado problema, descontextualizado y sin nigún tipo de relación con su entorno, falta de coordinación entre los registros de representación gráfico y algebraico y/o analítico, desconocen en muchos casos el concepto de máximo y mínimo, así como razón de cambio, marginalidad y otros, generalmente reconocen sólo a la derivada como reglas de transformación de una función en otra de un grado menor. Además, algunos estudiantes desconocen las aplicaciones que el concepto de derivada tiene en diferentes contextos de la vida diaria; es decir, muchos de los conceptos que los estudiantes aprenden no les son significativos,  porque lo hacen aislados de la realidad educativa y por tanto no encuentran el sentido matemático de la acción en contextos de aplicabilidad. 
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Artigue, M., y Douaby, R. (1995).  Ingeniería Didáctica en Educación Matemática. Un esquema para la investigación y la innovación en la enseñanza y el aprendizaje de las matemáticas. Grupo Editorial Iberoamericano. Bogotá.
\bibitem{ref2}Arya, J. Lardner, R. (1992). Matemáticas aplicadas a la administración y a la economía. Tercera Edición. Pearson Educación.
\bibitem{ref3}Chevallard, Y. (1991). La transposición didáctica: Del saber sabio al saber enseñado. AIQUE, Argentina.
\bibitem{ref4}Duval, R. (2004). Semiosis y pensamiento humano: Registros semióticos y aprendizajes intelectuales. Cali, Colombia: Universidad del Valle: Instituto de educación y pedagogía.
\bibitem{ref5}Erazo, J. Aldana, E. & Gutiérrez, H. (2017). Resolución de problemas en Matemáticas. Kimpres S.A.S
\bibitem{ref6}Garcia, O. (2009). Un estudio sobre el Conocimiento Didáctico del Contenido (CDC) de profesores de matemáticas que enseñan cálculo diferencial a estudiantes de carreras de ciencias económicas. La Enseñanza Basada en Problemas (EBP) como estrategia metodológica y didáctica. Tesis Doctoral. Universitat Autònoma de Barcelona. Departament de Didàctica de la Matemàtica i de les Ciències Experimentals.
\bibitem{ref7}Krugman, P. & Wells, R. (2006). Introducción a la Economía, Microeconomía. (J.Andujar, Trad). Barcelona: Editorial Reverté.
\end{thebibliography}
\end{document}