\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Circunferencia y círculo}
\author{Sebastián Sierra Ríos\thanks{universidad del Quindío, Ssierrar@uqvirtual.edu.co}  , Lina María Cardona Angulo\thanks{universidad del Quindío, lmcardonaa_1@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Circunferencia, Círculo, Resolución de problemas, Análisis descriptivo, Demanda cognitiva, TIC
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
Esta investigación se enfocará en los conceptos de Círculo y circunferencia teniendo en cuenta el estudio cualitativo y análisis descriptivo (MonjeC2011) con el que se pretende conocer los estilos de resolución problemas de los estudiantes de grados quinto; para ello se realizarán 4 fases las cuales son: Fase diagnóstica, fase de planificación, fase de ejecución y fase de evaluación utilizando un software educativo que nos permitirá verificar y validar la información obtenida del trabajo con los estudiantes, organizando sus aciertos y no aciertos al resolver problemas de contexto matemáticos, además se hará uso del modelo de demanda cognitiva de (CortadellasBenitez2016) que nos permitirá clasificar los estilos de resolución de problemas logrando así una ponderación de lo obtenido. De esto se espera generar una cartilla con una secuencia didáctica de los conceptos anteriormente mencionados. 

La enseñanza de conceptos matemáticos y geométricos se han diseñado algunos procesos de enseñanza mediados por el uso de TIC, que pretenden generar mayor visualización e interpretación del alumno. Sin embargo, se ha podido observar que estos métodos de enseñanza actuales siguen siendo muy tradicionales siendo el docente el único foco del conocimiento dejando de lado las diferentes herramientas tecnológicas que están a disposición de profesores y estudiantes. 

En esta investigación se aplicará una secuencia didáctica apoyada por el software educativo que es autoría del grupo de GEDES, de la Universidad del Quindío, con el fin de Análizar los estilos de resolución que los estudiantes realizan al resolver problemas relacionados con los conceptos de circulo y circunferencia en niños de 5to grado mediante el uso de las TIC.

Lo que se pretende con la implementación de esta secuencia es que en los estudiantes se pueda desarrollar los conceptos de círculo y circunferencia que son fundamentales para el estudio de la geometría, para posteriormente análizar el estilo de resolución de problemas relacionados con circulo y circunferencia. Para esto se clasificarán los problemas de acuerdo al marco de demanda cognitiva. 

Por otro lado, se quiere dotar al profesor de algunas herramientas para el proceso de aprendizaje por medio de las TIC, para que él motive al estudiante en el estudio de su materia, también se quiere incentivar a los estudiantes hacia el estudio de la matemática mostrando que hay otras maneras de aprender diferente a la tradicional.

Objetivo general:

Análizar los estilos de resolución que realizan los estudiantes de grado 5to al resolver problemas relacionados con los conceptos de circulo y circunferencia.
Objetivos específicos:
De acuerdo con la teoría de demanda cognitiva los estilos de problemas se clasifican en: 

Alto y bajo, en esta investigación nos enfocaremos en los bajos donde se debe: 

Analizar resultados de las pruebas realizadas por los estudiantes
Verificar los estilos de resolución de problemas en los estudiantes.
 Identificar las dificultades presentadas con los conceptos de Círculo y circunferencia.

La metodología está relacionada con la participación de los estudiantes de forma que interprete y permita la descripción de los aspectos presentados con las diferentes interacciones en el trabajo de campo. 
Los datos que se recolectarán por diferentes medios y los datos de las soluciones de los problemas que arroja el software y todo el trabajo escrito por parte de los estudiantes. 

Las actividades del software educativo son:  
Puntos que pertenecen al circulo 
Puntos que pertenecen a la circunferencia 
Identificar elementos de la circulo
Identificar elementos de la circunferencia 
Hallar el valor de PI (?)
Completar la tabla 
Problemas de aplicación 

Resultados esperados:

Documento de análisis descriptivo de los estilos de resolución de problemas de los estudiantes relacionado con los conceptos de circulo y circunferencia.
Documento cartilla con la secuencia didáctica relacionada con el tema.
Antecedentes:
Willy (2011) Objetivo de investigación: “revisar conceptos, relaciones y propiedades básicas de la circunferencia desde la geometría euclidiana, su metodología es hacer una revisión bibliográfica, revisión y análisis de los planteamientos del MEN y diseño de unidad didáctica.
Se obtienen como resultados un nivel de visualización elevado, el reconocimiento de objetos matemáticos, su comparación, el nivel de análisis es deficiente, no se establecen nociones o definiciones.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}CortadelladBenitez(2016)
\bibitem{ref2}García&López (2008)
\bibitem{ref3}MonjeC2011
\bibitem{ref4}Willy2011
\end{thebibliography}
\end{document}