\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Herramientas, recursos y teorías para facilitar el proceso de enseñanza-aprendizaje de las matemáticas por parte del grupo GEMAUQ}
\author{Víctor Hugo Buitrago Caro\thanks{Universidad del Quindío , vhbuitragoc@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Plan Padrino, Metacognición, Investigación educativa, Investigación en educación, Educación matemática, Herramientas, Didáctica, Enseñanza-aprendizaje
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El grupo de Estudio e Investigación en Educación Matemática GEMAUQ, quiere compartir una pequeña muestra de las diferentes herramientas, recursos y teorías que se manejan para facilitar el proceso de enseñanza-aprendizaje y el acompañamiento que se desarrolla dentro del plan padrino con el fin de mejorar los niveles de desempeño de los estudiantes en el área de matemáticas y especialmente en los que presentan necesidades educativas especiales.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Brousseau, G. (2004). Research in mathematical education, Regular Lecture en el 10th. International Congress on Mathematics Education (ICME10). Dinamarca.
\bibitem{ref2}Duval, R. (2004). Semiosis y Pensamiento Humano Registros Semióticos y Apendizajes Intelectuales. Santiago de Cali: PeterLang S.A.
\bibitem{ref3}Godino, J et al. (2004). Didáctica de las matemáticas para docentes. España: Universidad de Granada.
\bibitem{ref4}Guilombo, M. (2011) La búsqueda de materiales para la enseñanza de la geometría con población sorda de primer grado de educación básica: un proceso de investigación. Universidad Distrital Francisco José de Caldas. Bogotá D.C.
\end{thebibliography}
\end{document}