\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Situación a-didáctica para el mejoramiento del proceso de enseñanza-aprendizaje de la resolución de triángulos a través de un juego computarizado implementando los niveles de van hiele.   }
\author{Jorge Anderson Montoya Orjuela\thanks{Universidad del Quindío, jamontoyao@uqvirtual.edu.co}  , Julián Andrés Rincón Penagos\thanks{Universidad del Quindío, jarincon@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Enseñanza, Aprendizaje, Resolución de triángulos, Van Hiele, trigonometría
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
Situación a-didáctica para el mejoramiento del proceso de enseñanza-aprendizaje de la resolución de triángulos a través de un juego computarizado implementando los niveles de van hiele.   
En el presente trabajo de grado se pretende contribuir al proceso de enseñanza y aprendizaje de la trigonometría en grado décimo, sobre todo en el tópico de resolución de triángulos; para esto se diseñara e implementara una secuencia didáctica a través de un juego computarizado, que involucre situaciones problemas, los cuales  se puedan visualizar con mayor facilidad. para ello se empleara como metodología la ingeniera didáctica, en su primera fase 'análisis preliminar'  se realizara un análisis de libros de texto y  una prueba diagnostica a los estudiantes, en la segunda fase análisis a priori se modelara una situación a-didáctica implementando los niveles de Van Hiele; en la tercera fase experimentación se implementara una secuencia didáctica a través de un juego computarizado y en la cuarta fase 'análisis a posteriori' se recolectaran los datos obtenidos en la implementación de la secuencia didáctica.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Cardona, J. (2017).Uso de las TIC como una herramienta para la  enseñanza de las funciones trigonométricas.     . (Tesis de Maestría). Universidad Nacional de Colombia: Medellin
\bibitem{ref2}Fonseca, E. (2016).La resolucióon de triángulos y sus aplicaciones. Una unidad didáctica para estudiantes de grado   décimo   . (Tesis de Maestría). Universidad Nacional de Colombia: Bogotá
\bibitem{ref3}Montiel , G. (2014).Significado Trigonométrico en el Profesor   Boletim de Educação Matemática, vol. 28, 1193-1216 / Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/2912/291232906011.pdf
\bibitem{ref4}PEÑA   y VARGAS . (2015).UNIDAD DIDÁCTICA PARA LA ENSEÑANZA DE LAS   FUNCIONES  TRIGONOMÉTRICAS EN LA  EDUCACIÓN MEDIA  UTILIZANDO EL MODELO  DE  VAN HIELE    . (Pregrado). UNIVERSIDAD DE LOS LLANOS: VILLAVICENCIO 
\bibitem{ref5}VEGA & GUERRERO . (2016).ESTUDIO DE DIFICULTADES Y ERRORES EN ESTUDIANTES DE GRADO DÉCIMO EN LA  RESOLUCIÓN DE PROBLEMAS TRIGONOMÉTRICOS  . (Tesis de Pregrado). UNIVERSIDAD DISTRITAL FRANCISCO JOSÉ DE CALDAS: Bogota
\end{thebibliography}
\end{document}