\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Aprendizaje del concepto de función cuadrática en estudiantes de grado noveno, mediante la teoría de las situaciones didácticas  de Brousseau}
\author{}
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Brousseau
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
Resumen

 

      La presente investigación permitirá conocer más de cerca las dificultades que presentan los estudiantes de grado noveno, en el aprendizaje de las matemáticas y las funciones cuadráticas y establecer propuestas que permitan mejorar la comprensión del concepto de función cuadrática.

 

El trabajo se realiza en el Colegio Jorge Isaac de la Ciudad de Armenia tomando como objeto un grupo de matemáticas de grado noveno que presento dificultades las pruebas  de estado y en un diagnóstico previo se evidencio problemas en reconocer la raíces, simetría, vértice, concavidad en una función, y no poseían las herramientas necesarias en algebra básica, tales como el procedimiento de  despeje de variables o solución de ecuaciones, también presentaban mucha dificultad sobre la interpretación y manejo de la Ley de los signos en: suma, multiplicación, división, potencias

 

Se propuso una estrategia para el aprendizaje de la función cuadrática con la teoría de las situaciones didácticas de Brousseau, para mejorar la comprensión de dicho concepto. La estrategia diseñada se implementa mediante la llevada a la práctica de varias situaciones en el marco de la aplicación de la ingeniería didáctica, la cual permite la validación de la propuesta. 
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Roa Africano, N. J. (2018). La función cuadrática desde los sistemas de representación simbólico y gráfico. 13. Bogota D.C., Colombia.
\end{thebibliography}
\end{document}