\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Juego computarizado para el aprendizaje de funciones polinómicas}
\author{Oscar David Ramírez Sánchez \thanks{Universidad del Quindío, odramirezs@uqvirtual.edu.co}  , Julián Andrés Rincón Penagos\thanks{Universidad del Quindío, jarincon@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Software Educativo, Ingeniería didáctica, Situaciones didácticas, Juego computarizado, Función Polinómica
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
La enseñanza de las funciones polinómicas es una de las tareas más importantes del docente de matemáticas en el cálculo diferencial, pues a partir de ésta se desprenden o derivan muchos conceptos importantes, por ejemplo: el cálculo de áreas de curvas polinómicas, es por esta razón que el docente debe ser capaz de diseñar mecanismos para garantizar la correcta adquisición de este concepto fundamental. En este sentido el objetivo de la investigación se centra en desarrollar un vídeo juego para la enseñanza–aprendizaje de las funciones polinómicas, a través de la ingeniería didáctica y las situaciones didácticas, que permita desarrollar las habilidades necesarias para su buen desempeño en la adquisición de nuevos conceptos.
En la búsqueda de las investigaciones donde se trata el problema de la modelación de funciones polinómicas, se ha encontrado que aproximadamente el 30 por ciento de las investigaciones han hecho uso del software para permitir el aprendizaje de la modelación de funciones, en este tipo de investigaciones el software que más prevalece es el Geogebra, que es una aplicación muy reconocida en el campo de la educación matemática. Gracias a la experiencia se ha logrado observar que el aprendizaje de la modelación de funciones se logra a través del contexto, por esta razón se piensa que la implementación de un video juego para la enseñanza y aprendizaje de la modelación de funciones permitirá un contexto artificial sobre el cual los estudiantes puedan resolver diferentes problemas. En ese sentido se ha encontrado que Calderón y Quintero (2013) diseñaron un video juego para el aprendizaje de la forma de curvas matemáticas, es así que en esta investigación se pretende diseñar y desarrollar un video juego para la enseñanza y aprendizaje de las funciones polinómicas.
En el trascurso de la historia la educación matemática ha pasado por diferentes etapas, en la actualidad la educación está en auge de la tecnología, especialmente en las Tecnologías de la Información y la Comunicación, en adelante (TIC). En esta investigación se han encontrado diversos autores como, Rivas y Fajardo (2011), quienes han trabajado en una “Aplicación de juegos en clase, una mirada desde la ingeniería didáctica”, en la cual lograron un dominio aritmético. Por otra parte, Llanos y Otero (2011) hicieron un estudio de las funciones polinómicas a través de la metodología (AEI: Actividad de Estudio e Investigación) en donde se evidencia que muchos problemas solo disponen de la representación gráfica y del plano cartesiano, así mismo Narvaes (2015) realizó un estudio sobre las funciones polinómicas con el software Geogebra, en el cual logro incentivar el desarrollo del pensamiento variacional por medio de las funciones.
A través de estas investigaciones y otras, se evidencia la necesidad de estrategias didácticas para la enseñanza de las funciones polinómicas, dentro de la cual se integre el video juego como recurso didáctico para llevar a cabo el objetivo de enseñanza. Esta iniciativa da lugar a resolver problemas de la educación matemática, problemas didácticos y a resolver la pregunta ¿Cómo integrar recursos educativos digitales en la enseñanza de las matemáticas?. Esta problemática se puede evidenciar en artículos de investigación y trabajos de grado enfocados en la educación matemática. De tal manera que el problema ronda en torno a encontrar un contexto apropiado para la enseñanza de las matemáticas mediante buenas prácticas didácticas y pedagógicas en las cuales las TIC tomen el lugar adecuado. En este sentido, en esta investigación se propone dar respuesta a la siguiente pregunta ¿Cómo desarrollar un video juego para la enseñanza de funciones polinómicas en la cual se dé un aprendizaje por adaptación?.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Fernández & Riveros. (2017). Software educativo y las funciones matemáticas. Una estrategia de apropiación . Omnia, vol. 23, pp. 9-19 
\bibitem{ref2}Llanos & Otero. (2011). Funciones Polinómicas en la Secundaria: primeros resultados de una Actividad de Estudio y de Investigación (AEI) . Revista Electrónica de Investigación en Educación en Ciencias, vol. 6, núm. 1, pp. 1-10 
\bibitem{ref3}Narv´aez , J. (2015). Estudiando las funciones polin´omicas con el software educativo Geogebra . Opci´on, Vol 31, N´um 3, pp. 897-906
\bibitem{ref4}Rivas & Fajardo. (2011). Aplicaci´on de juegos en clase, una mirada desde la ingenier´ia did´actica . Ciencia e Ingenier´ia, vol. 32, n´um. 1, pp. 97-104
\bibitem{ref5}Vidaurre & Vallejos. (2015). Software educativo para lograr aprendizajes signi?cativos en el ´area de matem´atica . UCV-HACER. Revista de Investigaci´on y Cultura, vol. 4, n´um. 2, pp. 38-45
\end{thebibliography}
\end{document}