\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Secuencia didáctica para la enseñanza y aprendizaje de la proporcionalidad}
\author{Julián Andrés Rincón Penagos\thanks{Universidad del Quindío, jarincon@uniquindio.edu.co}  , Evert Andres Zamora Riascos \thanks{Universidad de Quindío, eazamorar@uqvirtual.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Ingeniería  didáctica, Proporcionalidad
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
La proporcionalidad es una relación o razón constante entre diferentes magnitudes en donde si uno aumenta o disminuye el otro también aumenta o disminuye proporcionalmente; sin embargo al momento de la enseñanza el tema se limita a la regla de tres ya sea por la extensión y complejidad del tema o por falta de conocimiento o experiencia en la enseñanza del mismo, por consiguiente el estudiante cree erróneamente que todo problema de proporción será posible solucionarlo por este método lo cual es falso y posteriormente esto deja vacíos en el estudiante los cuales pueden repercutir negativamente en la continuación de la formación académica. Para lo que se crea una secuencia didáctica la cual consiste en un juego computarizado llamado el mercado de las matemáticas que tiene como objetivo mejorar el proceso de enseñanza-aprendizaje de la proporcionalidad a través de una ingeniera didáctica para comprobar si  este se cumple o se realiza la comparación de los resultados obtenidos en las dos pruebas que se realiza voluntarios que quisieron participar en esta investigación teniendo en cuenta que para la primera prueba se realiza antes de que el voluntario practicará con la secuencia didáctica
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Artigue,, Douady & Moreno. (1995). Ingeniería didáctica en educación matemática . . . Bogota: Grupo Editorial Iberoaméricana
\bibitem{ref2}Faria , E. (2006). Ingeniería Didáctica.
\bibitem{ref3}García, V. (2014). Aplicación de la ingeniería didáctica como metodología para favorecer el desarrollo de competencias a partir de los sistemas de ecuaciones lineales . . . (Tesis de Tesis de Maestría). Universidad Nacional de Colombia, Palmira Godino, J. (2002).
\bibitem{ref4}Jaramillo, L. (2012). La proporcionalidad y el desarrollo del pensamiento matemático . . . (Tesis de Tesis de Maestría). Universidad Nacional de Colombia, Medellín 
\end{thebibliography}
\end{document}