\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Modelo del proceso de fermentación del Café}
\author{Rosa María Méndez Parra\thanks{Universidad del Quindío, rosamendez@uniquindio.edu.co}  , Jhonny Ancizar Tapiero Trejos\thanks{Universidad del Quindío, jatapiero@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Fermentación, Modelado matemático, Ecuaciones diferenciales
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El café es uno de los productos que desde tiempos pasados ha sido fundamental en la economía de diferentes países, principalmente en Colombia su importancia histórica
y económica le han catalogado como el principal fruto de representación nacional y a su vez, uno de los principales productos presentes en los mercados mundiales.

Este trabajo se centra en uno de los eslabones de la cadena productiva del café llamado fermentación, el cual es fundamental en todo este proceso.

La fermentación es un proceso catabólico de oxidación de sustancias orgánicas para producir otros compuestos orgánicos y energía. Los microorganismos presentes en la fermentación, son seres microscópicos, con diferentes formas y requerimientos para su crecimiento, estos comprenden, las bacterias, los hongos, las levaduras, los virus y algunas algas. Estos microorganismos contribuyen al equilibrio ambiental y fuera de eso generan procesos de degradación en diferentes organismos[2].

Según (Puerta, 2012) existen diferentes métodos de fermentación entre los que se encuentran:
1. Fermentación sólida.
2. Fermentaciones sumergidas.
3. Sistemas abiertos o cerrados.
4. Método fermaestro.

Composición Química del mucílago de café.
Principalmente el mucílago está compuesto por elementos esenciales tales como agua, azúcares, sustancias pécticas y de igual manera contiene levaduras de los
géneros saccharomyces torulopsis, Candida y Rhodotorula.

1. Sustrato: Elemento principal en el proceso de fermentación del café, su composición esta formada por los granos de café despulpados en el cual se
    encuentra el mucílago que se fermenta.

2. Temperatura: Factor fundamental en el proceso debido a que el crecimiento de las levaduras y las bacterias dependen de las condiciones ambientales.

3. Azúcares: Existen dos tipos de azúcares presentes en la fermentación del café, se clasifican en reductores y no reductores.

Cinética química del mucílago del café.
Por medio de los estudios cinéticos, se establecen modelos matemáticos que describen el fenómeno que se desea analizar, esto se determina mediante ecuaciones que
relacionan la degradación del fruto con factores variables tales como el tiempo, la temperatura, entre otros[3].

Principales fermentaciones del mucílago del café:

1. Alcohólica: En la cual el sustrato principalmente conformado por los azúcares reductores y totales mediante un proceso químico es transformado en etanol,
    CO2 y energía por las levaduras.

\begin{equation}
C_{6}H_{12}O_{6}+ \textrm{levaduras} \longrightarrow 2CH_{3}CH_{2}OH+2CO_{2}+ATP
\end{equation}

2. Láctica: En esta se presentan fermentaciones homofermentativas y heterofermentativas, donde las diferentes bacterias transforman los azúcares en ácido acético y energía 
    respectivamente.

\begin{equation}
C_{6}H_{12}O_{6}+ \textrm{Bacterias lácticas} \longrightarrow 2CH_{3}CHOHCOOH+ATP
\end{equation} 

\begin{equation}
C_{6}H_{12}O_{6}+ \textrm{Bacterias lácticas} \rightarrow CH_{3}CHOHCOOH+CH_{3}CH_{2}OH+CO_{2}+ATP
\end{equation}

A partir de estas ecuaciones  estequiométricas se obtienen funciones que representan:

Teniendo en cuenta que las degradaciones y las formaciones de los productos en la fermentación del café dependen del crecimiento y el metabolismo de las levaduras y
las bacterias del mucílago, se estableció una función de decrecimiento para el caso de la degradación de los azúcares totales y reductores en función del tiempo de la siguiente manera[3]:

\begin{equation}
S(t)=\dfrac{Smax}{1+b\exp ^{kst}}

\end{equation}

donde;
1.  S(t): Concentración del sustrato, azúcares totales y reductores dependientes del tiempo.
2. Smax: Concentración máxima del sustrato.
3. b: Coeficiente adimensional, que expresa la Relación entre la diferencia entre la concentración Smax estimada y la concentración real disponible en el tiempo
    cero, dividido entre la concentración real disponible en el tiempo cero.
4.  Ks: Coeficiente de la velocidad de degradación del sustrato.

De esta función se desprende la expresión cinética con respecto al cambio de velocidades en la degradación del sustrato en el mucílago de café:

\begin{equation}
-\dfrac{dS}{dt}=\dfrac{ksSmaxb\exp ^{kst}}{1(+b\exp ^{kst})^2}
\end{equation}

Por otra parte en el caso de la formación de los productos se toma como partida la ecuación logística de crecimiento poblacional de (Verhulst), de esta manera se
considera a la formación de productos se asimila al crecimiento de organismos, que en las primeras horas es exponencial pero que en algún momento en el tiempo no continua creciendo y por el contrario alcanza un valor máximo, en la cual la concentración pasa a ser constante[3].

\begin{equation}
P(t)= \dfrac{PmaxP_0\exp ^{kst}}{P_0(\exp ^{kst}-1)+Pmax}
\end{equation}

Donde:
1.  P(t): Concentración del producto, alcohol o acidez, en un tiempo determinado.
2.  P0: Concentración inicial del producto.
3. Pmax: Concentración máxima del producto.
4. Kp: Constante de velocidad de formación del producto.

De igual manera dicha función representa la ecuación cinética que el cambio de las velocidades de formación de producto.

\begin{equation}
\dfrac{dP}{dt}=\dfrac{Kp(\exp ^{kpt})Pmax(Pmax-P_0)P_0}{(\exp ^{kpt}+P_0+Pmax-P_0)^2}
\end{equation}




\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Landsberg, J. (1977) Some useful equations for bilogical studies.Expl Agric. 1(3) 273-286.
\bibitem{ref2}Puerta, G. (2012). Factores, procesos y controles en la Fermentación del Café. Centro nacional de investigaciones de café, Manizales-Colombia.
\bibitem{ref3}Puerta. G. (2013). Cinética química de la fermentación del mucílago de café a temperatura ambiente. Revista Cenicafé. 64(1): 42-59.
\end{thebibliography}
\end{document}