\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{NIVEL DE COMPRENSION SEGÚN EL MODELO DE PIRIE Y KIEREN DEL CONCEPTO DE ECUACION DIFERENCIAL LINEAL}
\author{Julián Marín González\thanks{Universidad del Quindío, jmarin@uniquindio.edu.co}  , Jorge Hernán Aristizábal Zapata\thanks{Universidad del Quindío, jhaz@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Ecuaciones diferenciales, Pirie & Kieren, Modelo de comprensión
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
Las ecuaciones diferenciales son una de las asignaturas obligadas en cualquier programa de ingeniería, debido a que permiten modelar y explicar muchos de los fenómenos presentes en la naturaleza. Por esta razón, es importante medir el nivel de comprensión que alcanzan estudiantes sobre el concepto de Ecuación diferencial y no solamente si resuelven algorítmicamente una ecuación específica. 

En este taller, se socializará un estudio que trató de identificar el nivel de comprensión, según el modelo propuesto por Susan Pirie y Thomas Kieren, que alcanzaron cuatro estudiantes del programa de Ingeniería de Alimentos de la universidad del Quindío sobre el concepto de ecuación diferencial lineal de primer orden.  

Para lograr este propósito, se definieron indicadores para los tres primeros niveles del modelo, se diseñaron tres pruebas escritas (una para cada uno de los tres primeros niveles) y  se realizó un estudio de caso para cada uno de los estudiantes.  Después de analizar las respuestas de las pruebas escritas para cada nivel y de las respuestas verbales en la entrevista se procedió a ubicar cada estudiante en el nivel correspondiente teniendo en cuenta su desempeño.  Desde el punto de vista del aprendizaje se encontró que los estudiantes resuelven muchos problemas de manera mecánica y no reflexionan sobre la naturaleza de las respuestas.  

En el taller, se trabajará una de las actividades que se implementó en el curso de ecuaciones diferenciales para introducir el concepto de ecuación diferencial lineal de primer orden en el marco del estudio mencionado.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Camacho, M., & Perdomo, J. (2005). Análisis de las respuestas de estudiantes universitarios a un cuestionario sobre el concepto de ecuación diferencial ordinaria. Formación del Profesorado e Investigación en Educación Matemática, 7, 127-140
\bibitem{ref2}Contreras, L. A. J., Escobar, R. F. C., & Suárez, C. A. H. (2015). Planteamiento de una ecuación diferencial lineal de primer orden que modela un problema de mezclas: Una dificultad en la movilización entre registros de representación, lengua natural y algebraico. Elementos, 5(5).
\bibitem{ref3}Fuster, J. L. L., y Gómez, F. J. S. (1997). Una Interpretación de las Dificultades en el Aprendizaje del Concepto de Integral. Divulgaciones Matemáticas, 5(1/2), 61-76.
\bibitem{ref4}Guerrero Ortiz, C., Camacho Machín, M., y Mejía Velasco, H. R. (2010). Dificultades de los estudiantes en la interpretación de las soluciones de ecuaciones diferenciales ordinarias que modelan un problema. Enseñanza de las Ciencias, 28(3), 0341-352.
\bibitem{ref5}Moreno, M. M., y Azcárate, C. (2003). Concepciones y creencias de los profesores universitarios de matemáticas acerca de la enseñanza de las ecuaciones diferenciales. Enseñanza de las Ciencias: Revista de investigación y experiencias didácticas, 21(2), 265-280
\bibitem{ref6}Nagle, R., Saff, E., y Snider, A. D. (2005) \Ecuaciones diferenciales y problemas con valores en la frontera". Pearson Education. Mexico.
\bibitem{ref7}Pirie, S., y Kieren, T. (1994) \Growth in mathematical understanding: How can we characterise it and how can we represent it?. In Learning Mathematics". Springer, Dordrecht. pp. 61-86.
\end{thebibliography}
\end{document}