\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{Análisis de los parámetros de calidad del agua: SST y pH, en una sección del río Quindío en época de invierno.}
\author{joan fernando ortiz giraldo\thanks{Universidad del Quindío, jfortizg@uqvirtual.edu.co}  , Oscar Emilio Molina Diaz\thanks{Universidad del Quindío, omolina@uniquindio.edu.co}   \\ Mónica Jhoana Mesa Mazo\thanks{Universidad del Quindío, mjmesa@uniquindio.edu.co}  , Jorge Mario Garcia Usuga\thanks{Universidad del Quindío, jmgarcia@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Calidad del agua, interpolación, sólidos suspendidos totales, pH, río Quindío.
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El agua es un elemento de vital importancia para la vida y determinante en los procesos físicos, químicos y biológicos que gobiernan el medio natural. En el Quindío, la principal fuente hídrica es el río Quindío, el cual comienza en las montañas al este de Salento, más específicamente, en el páramo del Quindío a 3,780 m.s.n.m y fluye en dirección suroeste desembocando a una altura de 1040 m.s.n.m en la confluencia con el río Barragán [3].
Debido a la gran importancia que tiene el agua se hace necesario estudiar su calidad, es así como existen diferentes tipos de análisis, entre ellos se encuentra el análisis de tipo microbiológico que incluye la detección de coliformes totales, el análisis físico y químico que involucra parámetros como Nitratos, Nitritos, Hierro, pH, turbidez, absorbancia, Arsénico y otros elementos que pueden afectar la salud pública o ambiental. Finalmente, el análisis estético que provocan que los consumidores rechacen el agua como los sólidos suspendidos totales, temperatura, sabor, color, olor y salinidad del agua [1].
De acuerdo a la norma técnica colombiana NTC-ISO 5667-1, la técnica de muestreo a emplear en este estudio es la técnica de muestreo puntual, ya que normalmente cada muestra es representativa de la calidad de agua únicamente en el momento y en el lugar en el cual se toma, este tipo de muestreo es recomendado en investigaciones que buscan detectar una posible contaminación, su alcance y conocer si la calidad del agua cumple o no con los límites relacionados de calidad promedio.
En la presente investigación se recolectó información en la época de lluvia de los parámetros físicoquímicos sólidos suspendidos totales (SST) y pH en un tramo del río Quindío y se analizaron estos valores que son producto de los vertimientos puntuales debido a actividades industriales, comerciales o residenciales en el sector de la María. La importancia de la investigación radica en conocer el impacto en la fuente hídrica con respecto a los dos parámetros antes mencionados, a causa de los vertimientos puntuales de las diferentes fábricas y viviendas. De esta manera, se pudo realizar un análisis del estado del agua en esta zona del río, lo cual permitió hacer interpretaciones acerca del nivel de contaminación que presenta la fuente hídrica y concluir acerca de cómo se ve contaminada el agua en esta zona del río con respecto a los SST y pH.

CARACTERIZACIÓN DE LA ZONA: La zona de estudio es una sección de dos kilómetros del río Quindío, Colombia, con una previa selección de 20 puntos de vertimientos directos georeferenciados antes y después del puente La María que queda sobre este río; así mismo, se realizaron ocho campañas durante época de invierno, una visita semanal en cada uno de los puntos de monitoreo. Allí, se tomaron 500 ml de agua del río en botellas de plástico debidamente rotuladas en cada punto, se refrigeraron y fueron entregadas en el laboratorio de aguas de la Universidad del Quindío para luego ser analizadas. Con base a lo anterior se obtuvo un total de 160 análisis de muestras de agua para estudiar el pH y los SST.

PARÁMETROS ESTUDIADOS:
* Sólidos suspendidos totales (SST): Se refiere a las partículas de diversos tamaños que llegan al agua, generalmente a través de vertimientos. Estas partículas pueden ser  sedimentables, no sedimentables, volátiles, coloidales o estar en forma disuelta,  muchos de ellos están compuestos de materia orgánica, bacterias, limo fino y residuos químicos; la suma del peso de todos ellos al evaporarse en el laboratorio recibe el nombre  de sólidos suspendidos totales [6].
*pH:  Es una medida de actividad de los iones H$+$ presentes en el agua y también es considerado como un parámetro que se emplea para determinar la acidez, alcalinidad o neutralidad, este se mide en una escala que va del 1 al 14 (unidades de pH). La presencia de materia orgánica, sustancias químicas o diversos contaminantes, así como los procesos anaeróbios realizados por las bacterias, influyen en la variación de pH en el cuerpo de agua. El pH es un parámetro químico a tener en cuenta en la calidad del agua, ya que actúa como factor abiótico que regula los procesos mediados por enzimas (ej. fotosíntesis, respiración). EL rango normal de pH en aguas superficiales es de 6,5-8,5 (und de pH) [2].

RESULTADOS: Los resultados en época de invierno con respecto al pH muestraron que los valores de este parámetro durante las 8 semanas de monitoreo se mantuvo en un rango de 6.98-8.02 (und de pH), siendo 8.02 (und de pH) el valor máximo y 6.96 (und de pH) su valor mínimo en las semanas 4 y 3 respectivamente. De esta manera, el pH en esta zona del río está dentro de lo establecido por la normatividad Colombiana de calidad del agua. Con relación a los SST los resultados muestraron que para 4 de las 8 semanas de monitoreo los valores fueron mayores a 100 mg/L, llegando a superar los 600 mg/L en la última semana de monitoreo, donde se presentaron fuertes lluvias. Esto supera el criterio [7] que establece alto riesgo cuando estos valores son mayores a 100 mg/l para la salud humana y el ecosistema.

INTERPOLACIÓN DE LOS DATOS: 
Con los resultados del monitoreo que consistieron en 8 sesiones en épocas de invierno se utilizó el conjunto de datos para aplicar la técnica de interpolación spline, en Python, obteniendo las siguientes gráficas (temporales).
En la interpolación del conjunto de datos se observó cierta tendencia en los valores de pH en todas las estaciones al pasar las semanas, excepto por la estación 14 que en la semana 3 presenta un valor bajo de pH al igual que la estación 19 en la última semana . En los resultados también se observó que todas las estaciones se comportan de manera similar al pasar las 8 semanas.

CONCLUSIONES:
Los resultados temporales del conjunto de datos muestran un comportamiento del parámetro pH dentro de los valores permisibles establecidos en la resolución  0631 de 2015 [5], la cual establece los valores máximos permisibles para vertimientos puntuales como los del sector La María. Es así como el agua de esta fuente hídrica puede ser utilizada en los algunos procesos como la agricultuta ya que no tienen ningún riesgo para este. Sin embargo, con relación a los SST se evidenció altos valores en las semanas, especialmente en la última (semana 7), debido a las fuertes lluvias que se intensificaron en el mes de diciembre de 2018 [4]. Solamente en cuatro semanas se tuvieron valores de SST dentro de lo establecido por la normativa Colombiana como riesgo medio, pero aceptable para usos industriales, agrícolas o recreativos. Los valores de SST en todas las estaciones se mantuvieron, casi todas, fuera de lo establecido por la resolución 0631 de 2015 [5], la cual dicta un valor permisible de menos de 100 mg/L. Esto evidencia que en la mayoría de los puntos el nivel de SST es alto, por lo tanto, estas aguas pueden ser destinadas sólo a actividades industriales o de preservación de la flora y fauna, según lo establece la normativa Colombiana.
	
La interpolación Spline, permitió obtener mediciones en puntos del río que no han sido medidos. Estas medidas son más precisas, debido a que el spline no tiene cambios de curvatura tan grandes como los presentados  con otras técnicas  de interpolación  como la del Newton; además, es posible cambiar entre tramos  el grado del spline para mejorar el grado de precisión, así por ejemplo, el primer tramo de puntos de monitoreo  se podría interpolar con un spline de grado dos, mientras que el  último se podría usar un spline de grado uno.  

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Cántaro azul (2015). Calidad del agua. Obtenido de http://www.cantaroazul.org/anaacutelisis-de-calidad-de-agua.html.
\bibitem{ref2}Carbotecnia. (2014). pH del agua. Obtenido de https://www.carbotecnia.info/encyclopedia/quees- el-ph-del-agua/.
\bibitem{ref3}Corporación Autónoma Regional del Quindío - CRQ. (2011). Proyecto de reglamentación de las aguas del río Quindío y sus tributarios.
\bibitem{ref4}Instituto de Hidrología Meteorología y Estudios Ambientales - IDEAM. (2018). TIEMPO Y CLIMA. Sitio web tomado de https://bit.ly/2mleWO1 .
\bibitem{ref5}Resolución N° 631 (2015). Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible. Colombia.
\bibitem{ref6}Ruiz Ramírez, D. C. (2017). Método de estimación de sólidos suspendidos totales como indicador de la calidad del agua mediante Imágenes satelitales. Universidad Nacional de Colombia-Sede Bogotá.
\bibitem{ref7}Sánchez L D,  Viáfara C A. (2014). Impacto de los sólidos suspendidos totales sobre la obstrucción en emisores de riego localizado de alta frecuencia. Ingeniería y Competitividad.
\end{thebibliography}
\end{document}