\documentclass[12pt,twoside,twocolumn,english]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\tolerance = 10000
\pretolerance = 10000
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[RO]{5 Workshop de Educación Matemática, Estadística y Matemáticas - EMEM 2019, 5-7 de noviembre de 2019, Armenia, Colombia.}

\fancyfoot[LO]{  \rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt} \\ Programa de Licenciatura en Matemáticas, Universidad del Quindío \hfill{} \thepage}

\setlength\columnsep{1cm}

\makeatother

\begin{document}
\title{La Argumentación Matemática}
\author{Adrián Alonso Arboleda\thanks{Universidad del Quindío, aalonso@uniquindio.edu.co}  }
\date{Noviembre del 2019}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\subsection*{Palabras Clave}
Argumentación, Matemática
\rule[0.25ex]{1\columnwidth}{1pt}
El  taller surge de provocar en los estudiantes, docentes y en mi mismo, que convencer el estudio de la matemática requiere que la argumentación cumpla un rol fundamental en el proceso de aprendizaje de la misma, y permita que las acciones realizadas en aula de clase o en asesoría generen la intención o provocación de querer conocer un poco más de una magia que asombra a partir de hallazgos antiguos, recientemente creados o por desarrollos didácticos implementados para la explicación de una variedad de contenidos.

En consecuencia, el desarrollo del taller será en forma práctica mediante la interacción de herramientas tecnológicas en la cual la percepción visual y el riesgo de borrar sin romper el papel, de compartir un argumento (inductivo, deductivo, abductivo) a partir de la recreación matemática de enunciado. Será para los participantes una forma de expresión donde la competencia comunicativa será la fuente de divulgación de su secuencia. Además, las preguntas que se generen a partir  de la "construcción" deben  propiciar afinidad en los elementos básicos de una demostración, ayudar al pensamiento crítico, al trabajo colectivo e individual y permitir que el diálogo sea interdisciplinario.

Para finalizar, cuántas veces nos preguntamos qué es una pregunta; qué busca; cuál es la idea; qué es una afirmación; qué es un ítem;.. Así será la evolución semántica y filosófica de una palabra o una oración. Ahora debemos soñar que la matemática existe en la no existencia de nuestros estudiantes y que detrás de cada ser humano hay un demonio que puede desarrollar o encontrar la solución de esos problemas propuestos en el tiempo y algunos son mencionados en un ruido silencioso en el aula de clase,  Participantes,, !conocen un teorema registrado recientemente.
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{ref1}Lakatos, I. (1976). Proofs and refutations - the lógic    mathematical discovery. Cambridge,  MA:The University Press.
\bibitem{ref2}Manual Argumentación para el aprendizaje colaborativo de la Matemática.  Grupos TECNICE, KISHURIM, TECNIMAT Y GIOSAW. Universidad Central, UDI, Renata
\end{thebibliography}
\end{document}